橄欖枝行動：圍殲庫爾德軍，三萬土耳其匪軍殺入敘利亞

入侵敘利亞，開始了！在厄多安總統（Tayyip Erdoğan）的一聲令下，土耳其時間20日上午11點05分，集結的土耳其戰車部隊，已越境攻入了北敘利亞的阿夫林地區（Afrin）。這項代號為「橄欖枝行動」，目的是為殲滅敘利亞庫德族武裝「人民保護部隊」（YPG），並沿敘利亞國境為基準線，肅清一條30公里縱深的「安全緩衝區」。土國政府表示，在阿夫林之後，侵攻部隊將朝東掃蕩、攻下關口城市曼比季（Manbij）。然而曼城周邊，仍留有數百名立場不明的駐敘美軍，亂戰之中潛在的土美摩擦，也增添了敘利亞內戰戰場的複雜性。

土敘邊境目前的緊張局勢，起因於日前美國政府一項爭議計畫。今年1月初，美國政府即以加強反恐、掃蕩ISIS殘兵為名，宣稱有意支持敘利亞庫德族武裝，在敘北一帶建立起3萬6千人規模的庫德「邊防軍」。然而計畫中的骨幹部隊YPG，卻被土耳其政府視為「恐怖組織」、「庫德工人黨（PKK）的外部分支」。土國甚至譴責美方的政策，等同於協助敘利亞庫德人在土耳其邊境「實質建國」。

儘管土耳其嚴正抗議，但美國政府卻仍消極回應；最終，土耳其總統厄多安才於上周下令部隊動員，準備以武力解決「邊境問題」。

周末展開的「橄欖枝行動」，首先以一系列的空襲行動揭開序幕。自上周六開始，土耳其空軍就針對敘北的YPG駐軍點，發動動密集轟炸，並在敘利亞境內造成10數名平民死傷。之後，阿夫林地區的YPG部隊，也以火箭與迫擊砲，朝土耳其境內反擊，但卻造成1名敘利亞難民死亡、10多名土敘國人受傷。

密集空襲過後，完成調度的土耳其陸軍，也於20日上午11點05分跨越東南邊境、進入敘利亞國土。根據前線傳來的消息，土軍與YPG隨即展開猛烈交火，國境兩端氣氛皆極為緊繃。

土耳其政府表示，陸空配合的橄欖枝行動，主要有兩大目的——掃蕩土敘邊境的庫德族武力；並沿著國境線，朝敘利亞國土內推30公里，建立「緩衝安全區」。

《路透社》報導，在阿夫林地區，YPG與眾庫德武裝組織，約留有8千至1萬人的部隊；而在橄欖枝行動中，土軍雖沒有具體公布侵攻部隊的規模，但受其支持的「敘利亞自由軍」（FSA，以阿拉伯人為主，反抗阿薩德政府的敘利亞反抗軍組織），已被要求動員在敘北的2萬5千部隊配合行動。因此，各方多預估土耳其聯軍在前線的兵力，總數或已超過3萬5千人。

在長達7年的敘利亞內戰中，敘北的伊德利卜省（Idlib）與阿勒頗省（Aleppo），一直是各路反抗軍彼此交火、爭奪的廝殺戰場。儘管在2014年後，因為ISIS在敘利亞的崛起，各路人馬短暫團結在「反ISIS」的共同陣線；但隨著ISIS的潰散，敘北也再度重啟亂鬥，之中阿拉伯人與庫德人的控制區爭奪，亦把敘北的各路反抗軍，捲入了這場「內戰中的內戰」。

對於FSA來說，收受美國大筆軍援、作為反ISIS行動箭頭的敘利亞庫德武裝，在2016年的阿勒頗圍城戰中，竟與阿薩德政府遙相呼應，聯手封鎖了阿勒頗城區、圍殺反抗軍部隊。包括聯合國在內的報告，亦質疑庫德武裝曾蓄意破壞阿拉伯裔社區，並逼迫阿拉伯居民逃亡以改變在地的族群結構。因此，FSA此番重返，亦打著「保護阿裔社群」的大義旗號。

FSA的指揮官向《半島電視台》表示，土耳其方面仍希望速戰速決，因此聯軍並不打算「占領城市」，只會快速的掃蕩、驅逐YPG的各地據點，並切斷敘利亞庫德區與土耳其庫德區的往來通道。

土耳其部隊的「入侵行動」，雖遭到敘利亞阿薩德政府的嚴正譴責，但作戰行動仍得到了俄羅斯的「默許」。《BBC》表示，當前的阿夫林領空，是由俄國空軍取得制空權，但在橄欖枝行動之前，俄軍就已暫停巡弋、並連夜將300多名地面俄軍撤出戰場周邊。

至於美國方面，目前美軍在阿夫林東側的曼比季周邊，仍駐有數百名特種部隊與軍事顧問。美國國防部長「瘋狗」馬蒂斯（James Mattis）表示，土軍在行動前，已有提前知會美方；但面對當前的土庫之戰，雙邊結盟的美方仍不願正面表明立場，五角大廈與國務院僅只表達「我們正密切關切、努力調停中」。

在敘利亞內戰中，土耳其並不是第一次因「國安問題」入侵敘利亞。在2015年2月，土耳其就曾在ISIS的眼皮底下，發起「幼發拉底沙阿行動」，閃電攻進敘北、並在無衝突的狀況下於48小時內，緊急撤走土耳其歷史人物——蘇萊曼沙阿（Suleyman Shah，鄂圖曼土耳其的創始者奧斯曼一世的父親）——的陵墓。

之後，在2016年8月至2017年3月間，土耳其也以反恐為名，針對敘北的YPG與ISIS武力，發起了「幼發拉底之盾行動」，並朝敘利亞境內100公里縱深大舉掃蕩後撤軍。但在幼發拉底之盾的行動過程中，美軍卻曾派出甲車與遊騎兵部隊，硬是橫插在進擊的土軍與敘利亞庫德部隊之間，「強力調停」雙邊的武裝衝突。

唔俾面侵侵

孤身同火雞國周旋四十年, 領導消滅ISIS
YPG/PKK/Rojava係而家世上唯一真。左翼
新鄂圖曼火雞國快撚啲冚國鏟

呢樣要畀credit侵, 佢幫kurds已經比前任積極好多
雖然呢次都應該會同上次伊拉克打庫爾德斯坦一樣叫火雞克制就算

火雞重有咩條件入歐盟

你搞錯莊閒，係火雞一直都乞入歐盟

呢壇野好複雜

YPG比美國視為打isis既強大盟友
但土國就視佢係敵人同恐怖組織，皆因YPG同土國境內既PKK好熟，一樣被土國標籤做恐怖組織

而成個Syria 就由美俄伊朗控制緊
冇記錯 話就話大家想平息戰亂
伊美撐政府軍
俄就撐反抗軍

加埋庫爾德人
真係亂到仆街

庫爾德人成日比人用完即棄

伊美撐政府軍
俄就撐反抗軍

巴打係咪撈亂左第二度啲野?
撐政府軍係伊朗俄羅斯
撐遜尼派叛軍係土耳其、阿拉伯國家
美國早期撐遜尼派, 之後發現佢地同恐怖份子無異, 主力支持YPG
美國早幾日先話幫YPG喺庫土邊界建設軍隊, 今日火雞就打庫爾德人, 擺明當美國無到

俄佬本身攬實巴沙爾, 同時都有援助下庫爾德人 (由蘇聯時期PKK一直到YPG)

但係呢期俄佬同火雞行返埋, 同埋俄佬要避免美國支持嘅YPG喺敘利亞成個局坐大, 今日俄佬已經話火雞打YPG係美國政策後果、火雞有權拎返個邊界緩衝區

姐係記錯左

日日都有係aljazeera 追局勢
睇都亂到仆街

北約都唔知點搞
法國有因為咁樣而呼籲乜乜乜

土國咁搞YPG其實都得到俄佬默許
本身北部afrin 地區 制空權係俄佬
而早幾日俄佬開始撤走北部地區啲人
係土國開始展開攻擊前 empty北區俄佬人員

加埋遜尼什葉
亂到

依家俄國好明顯係默示左呢個行動，係睇下美國到底點做
土耳其依家都同nato越行越遠架啦，我估買f35都無望架啦
歐盟更加唔洗講

庫爾德人真係好撚慘比四個中東國家侵吞
尤其係土耳其 早期屠殺左唔少庫爾德族

最慘即係伊拉克既庫族又被打
敍利亞既庫族又被打

俾盟國用完即棄...好慘

伊拉克政府軍 只係奪回一個 庫爾德人控制既石油重鎮,然後停戰
目前 伊拉克既庫爾德人都算係比較安全

其實伊斯蘭社會教義政制都明顯同現代文明有衝突
唔係揸住石油根本人人得而誅之

其實我唔係好明

點解好多本身係世俗親西方既派別
好似好易就比人推翻
行返原教旨 倒行逆施